{
  "questions": [
    {
      "question": "Səlcuqlar  sultan Toğrulun başçılığı  altında nə zaman Azərbaycana  daxil  oldular:",
      "options": [
        "XII əsrin ortalarında",
        "XI əsrin  sonlarında",
        "X əsrin 60- cı illərində",
        "XI əsrin 80  - ci  illərində",
        "XI əsrin 50 – ci  illərində"
      ],
      "answer": "XI əsrin 50 – ci  illərində"
    },
    {
      "question": "Azərbaycan Respublikasında  ilk  dəfə test  üsulu tətbiq edildi:",
      "options": [
        "1994 - cü ildə",
        "1996- cı ildə",
        "1993- cü ildə",
        "1995- ci ildə",
        "1992- ci ildə"
      ],
      "answer": "1992- ci ildə"
    },
    {
      "question": "Birinci dünya müharibəsi ərəfəsində  Azərbaycan neftini ələ keçirmək uğrunda mübarizə aparan dövlətlər ?",
      "options": [
        "Hollandiya, İsveç, Norveç",
        "İngiltərə, Portuqaliya, İspaniya",
        "Amerika, Fransa, Rusiya",
        "Rusiya, İsveç, Almaniya",
        "İngiltərə, Fransa, Almaniya"
      ],
      "answer": "İngiltərə, Fransa, Almaniya"
    },
    {
      "question": "1917- ci ildə  I qurultayı keçirilmişdi",
      "options": [
        "2,3,4;",
        "1,4,5;",
        "1,3,5;",
        "2,4,5;",
        "1,2,4;"
      ],
      "answer": "1,2,4;"
    },
    {
      "question": "1840-cı illərdə Cənubi Qafqazda həyata keçirilmiş inzibati islahatın nəticələrindəndir:",
      "options": [
        "Bütün quberniya və qəzalar ləğv edildi",
        "Canişinlik ləğv edildi",
        "“Ali müsəlman silki ”ni hüquqları artırıldı",
        "Komendant idarə üsulu yenidən təşkil edildi",
        "Yerli imtiyazlı məmurların hüquq və imtiyazları əllərindən alındı"
      ],
      "answer": "Yerli imtiyazlı məmurların hüquq və imtiyazları əllərindən alındı"
    },
    {
      "question": "1521-ci ildə Qızılbaşların Gürcüstana üçüncü yürüşü nə ilə əlaqədar oldu:",
      "options": [
        "Kaxetiya ərazisində Səfəvilərə qarşı başlanmış üsyan",
        "Kartli çarının Şirvana yürüşü",
        "Kaxetiya hakiminin Kartliyə hücumu",
        "Kaxetiya hakiminin xərac verməkdən imtina etməsi",
        "Kaxetiya çarı Ləvənd xanın Şəkiyə hücumu"
      ],
      "answer": "Kaxetiya çarı Ləvənd xanın Şəkiyə hücumu"
    },
    {
      "question": "XI əsrin əvvəllərində səlcuq türkləri əvvəlki türk axınlarından  fərqli olaraq Azərbaycana hansı yolla gəlmişlər?",
      "options": [
        "Ölkənin qərbindən İrəvan yolu ilə",
        "Qərbdən Osmanlı yolu ilə",
        "Şimaldan Dərbənd yolu ilə",
        "Gürcüstan yolu ilə",
        "Ölkənin cənubundan İran yolu ilə"
      ],
      "answer": "Ölkənin cənubundan İran yolu ilə"
    },
    {
      "question": "XII əsr memarlıq abidələrinə aid deyil:",
      "options": [
        "Mömünə xatun türbəsi",
        "Üç günbəz",
        "Xanəgah  kəndində sərdabə",
        "Yusif İbn Küseyr  türbəsi",
        "Təbrizdə  Şənbi Qazan  abidəsi"
      ],
      "answer": "Təbrizdə  Şənbi Qazan  abidəsi"
    },
    {
      "question": "Quba xanı Fətəli xan 1769 – cu ildə lazım olduqda ona qoşun verməyi qəbul edən müqaviləni hansı xanlıqla baglamışdı?",
      "options": [
        "Naxçıvan",
        "Lənkəran",
        "Ərdəbil",
        "Qarabag",
        "Şəki"
      ],
      "answer": "Şəki"
    },
    {
      "question": "1755 – ci ildə Hacı Çələbi Şirvana hücumu  zamanı hansı xanlıqların birləşmiş qüvvələrinə məglub oldu?",
      "options": [
        "Gəncə və Şamaxı",
        "Qarabag və Gəncə",
        "Quba və Qarabağ",
        "Şamaxı və Ərdəbil",
        "Şamaxı  və Quba"
      ],
      "answer": "Şamaxı  və Quba"
    }
  ],
  "answers": [
    "XI əsrin 50 – ci  illərində",
    "1992- ci ildə",
    "İngiltərə, Portuqaliya, İspaniya",
    "1,2,4;",
    "Yerli imtiyazlı məmurların hüquq və imtiyazları əllərindən alındı",
    "Kaxetiya ərazisində Səfəvilərə qarşı başlanmış üsyan",
    "Ölkənin cənubundan İran yolu ilə",
    "Təbrizdə  Şənbi Qazan  abidəsi",
    "Naxçıvan",
    "Quba və Qarabağ"
  ]
}